
I.
Корабль готов мой, мачта гнется,
Волна сердитая шумит,
Морская чайка жадно вьется,
И горько стонет и кричит.
Угасло солнце за горою,
Светла равнина впереди, —
Уж звезды блещут надо мною...
Прости же, родина, прости!

II.

И ты, мой дом осиротелый,
Наследье древнее отцов,
Где на пороге опустелом,
Лишь воет стая верных псов...
За утра солнце вновь проснется
И вспыхнет новая заря, —
Мне море, небо улыбнется!
Но не родимыя поля!

III.

Мой паж, приближься!
Что ж так мрачен?
Дитя, твой взор унынья полон!
Иль ветра вой тебе так страшен,
Иль шум бунтующихся волн?
Ты вдаль глядишь, осиротелый,
Какою грустию томим? —
Не так летает сокол смелый,
Как мы с тобою полетим!

IV.

— Не страшна мне волна морская,
И с воплем ветра свыкся я,
Но не дивись! тоска иная
Лежит на сердце у меня!
Со всем, что мило, я расстался,
Перешагнув родной порог...
Сэр-Чайльд один теперь остался
Мне на земле, да в небе Бог!

V.

Отец, в тоске неутолимой,
Был тверд, прощаяся со мной,
Но сколько матери любимой
Готовлю слез в тиши ночной! —
Когда б я был мой друг моложе,
И сердцем чист как ты, дитя,
С твоей невинностию то, же
С тобой заплакал бы и я.

VI.

Приближься ты, служитель верный,
Но как ты бледен и угрюм!
Страшишься ль пропасти безмерной
Или корсаров, добрый грум? —
О нет! их клики мне не страшны,
Мне с ними свыкнуться пора...
А вот жена моя напрасно
Прождет, проплачет до утра.

VII.

К малюткам с берега вернется...
Об их отце чтож им сказать?..
Она слезами обольется,
Не станет бедным отвечать. —
Твою тоску я понимаю...
Моя ж свободно дышет грудь:
Я все без горя покидаю,
Смеясь пускаюсь в дальний путь!

VIII.

Слезам и жен и дев прекрасных,
Увы! давно не верю я —
Поток их слез любовью страстной,
Другой осушит без меня.
Все кинул я без сожаленья,
И мне ль не вверится волне...
Есть у меня свое мученье,
Что не о чем поплакать мне?

IX.

Сильней, сильней пусть парус веет!
О, как легко мне в даль лететь!
Меня никто не пожалеет,
Так стану ль я о ком жалеть?
Лишь воет верный пес за мною,
Вдали, в полночной тишине,
Пакормленный чужой рукою...
И он забудет обо мне!

X.

Лети ж, корабль мой! всею силой
Стремися в даль, в ночной тиши!
Мне, кроме родины постылой,
Все страны мира хороши.
Простясь с лазурною волною
С невольным трепетом в груди
Сдружусь я с степию глухою...
А ты, о родина прости!
